\selectlanguage{spanish}

\renewcommand{\articuloidiomaxml}{es}
\renewcommand{\articulotitulo}{Las deudas pendientes de la digitalización en América Latina}
\renewcommand{\articuloautores}{Luciana Ferrer}
\renewcommand{\articulodoi}{10.2139/ssrn.2852942}
\renewcommand{\articulotipo}{EDITORIAL}
\renewcommand{\articulorevista}{Conexiones: Revista Latinoamericana de Sociedad y Tecnología}
\renewcommand{\articuloissne}{0327-7712}
\renewcommand{\articulovolumen}{01}
\renewcommand{\articulonumero}{01}
\renewcommand{\articulofecha}{ 2026}

\setcounter{page}{1}
\thispagestyle{firstpage}

% --- TÍTULO A ANCHO COMPLETO ---
\noindent\begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth+\marginparsep+\marginparwidth\relax}%
{\sffamily\bfseries\Large\articulotitulo\par}%
\end{minipage}\par
\vspace{3mm}%
\renewcommand{\articulotitulotrans}{The Outstanding Challenges of Digitalization in Latin America}
\noindent\begin{minipage}[t]{\dimexpr\textwidth+\marginparsep+\marginparwidth\relax}%
{\sffamily\itshape\normalsize\articulotitulotrans\par}%
\end{minipage}\par
\vspace{4mm}%

% --- BLOQUE LATERAL DE METADATOS ---
\begin{textblock*}{68mm}(\gbbloquex,92mm)
{\setlength{\leftskip}{0pt}\setlength{\parindent}{0pt}%
\noindent\begin{minipage}[t]{68mm}
\sffamily\small\setlength{\parskip}{1pt}
{\bfseries\color{azulrevista}Luciana Ferrer}\par
{\scriptsize\texttt{\href{https://orcid.org/0000-0002-7996-9660}{https://orcid.org/0000-0002-7996-9660}}}\par
Área de inverstigación en Sociedad Digital, Instituto Latinoamericano de Estudios sobre Tecnología y Sociedad, Ciudad Autónoma de Buenos Aires, Argentina\par
\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Derechos de autor\'ia:}\par
\textcopyright\ 2026 Ferrer, L. Publicado por Conexiones: Revista Latinoamericana de Sociedad y Tecnología. Se permite el uso, distribución y reproducción sin restricciones, incluso con fines comerciales, siempre que se cite la obra original. (\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/})\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Publicación:} 2026, vol.~01, n\'um.~01\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}URL:} {\scriptsize\texttt{\href{https://www.cepal.org/es/publicaciones/48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}{https://www.cepal.org/es/publicaciones/48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}}}\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}DOI:} {\scriptsize\texttt{\href{https://doi.org/10.2139/ssrn.2852942}{10.2139/ssrn.2852942}}}\par\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Licencia:} Creative Commons Atribution 4.0 International (CC BY 4.0)\par
{\scriptsize\texttt{\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/}}}\par
\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Fechas}\par\vspace{2pt}
Online: 10/06/2026\par
\vspace{6pt}
\vspace{6pt}
{\bfseries\color{azulrevista!70}Compartir:}\par\vspace{3pt}
{\large
\href{https://bsky.app/intent/compose?text=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/bluesky}}~
\href{mailto:?subject=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina&body=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/envelope}}~
\href{https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/facebook}}~
\href{https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/linkedin}}~
\href{https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina&title=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/reddit}}~
\href{https://www.researchgate.net/search?q=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/researchgate}}~
\href{https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina&text=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/telegram}}~
\href{https://wa.me/?text=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/whatsapp}}~
\href{https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.cepal.org%2Fes%2Fpublicaciones%2F48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina&text=Las%20deudas%20pendientes%20de%20la%20digitalizaci%C3%B3n%20en%20Am%C3%A9rica%20Latina}{\includesvg[height=0.9em]{/home/lucila/.gbpublisher/fonts/x-twitter}}
}\par
\end{minipage}%
}% FIN GRUPO leftskip
\end{textblock*}


\begin{tcolorbox}[colback=brown!8!white,colframe=brown!8!white,boxrule=0pt,arc=2pt,left=4pt,right=4pt,top=3pt,bottom=3pt,before skip=4pt,after skip=4pt]
\begin{otherlanguage}{spanish}
\sffamily\small \textbf{Resumen:} El editorial analiza los desafíos pendientes de los procesos de digitalización en América Latina, destacando las persistentes brechas de acceso, uso y apropiación de las tecnologías digitales. Si bien la región ha experimentado avances significativos en materia de conectividad e incorporación de herramientas digitales en diversos ámbitos sociales, económicos y educativos, persisten desigualdades que limitan el aprovechamiento pleno de dichas transformaciones. El texto reflexiona sobre la necesidad de diseñar políticas públicas orientadas a la inclusión digital, el fortalecimiento de las capacidades tecnológicas y la reducción de las desigualdades territoriales y socioeconómicas. Asimismo, se examina el papel de las instituciones académicas, gubernamentales y sociales en la construcción de estrategias que promuevan una transformación digital más equitativa y sostenible en el contexto latinoamericano.
\par\smallskip\noindent\textbf{Palabras clave:} Digitalización, America Latina, Inclusión digital, Brecha digital, Transformación digital
\end{otherlanguage}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=brown!8!white,colframe=brown!8!white,boxrule=0pt,arc=2pt,left=4pt,right=4pt,top=3pt,bottom=3pt,before skip=4pt,after skip=4pt]
\begin{otherlanguage}{english}
\sffamily\small \textbf{Abstract:} This editorial discusses the remaining challenges of digitalization processes in Latin America, highlighting persistent inequalities in access to, use of, and appropriation of digital technologies. Although the region has made significant progress in connectivity and the adoption of digital tools across social, economic, and educational sectors, important gaps continue to limit the full benefits of digital transformation. The text reflects on the need for public policies aimed at digital inclusion, technological capacity building, and the reduction of territorial and socioeconomic inequalities. It also examines the role of academic, governmental, and social institutions in promoting strategies that support a more equitable and sustainable digital transformation throughout Latin America.
\par\smallskip\noindent\textbf{Keywords:} Digitalization, Latin America, Digital Inclusion, Digital Divide, Digital Transformation
\end{otherlanguage}
\end{tcolorbox}

\bigskip
\noindent\rule{\linewidth}{0.4pt}
\bigskip

La pandemia de COVID-19 funcionó como un acelerador involuntario de procesos que llevaban años en gestación. En cuestión de semanas, sistemas educativos enteros migraron a plataformas virtuales, trámites administrativos que exigían presencialidad se trasladaron a portales web y la telemedicina dejó de ser una promesa para convertirse en una necesidad imperiosa. Sin embargo, esa aceleración no hizo más que volver más visibles las fracturas que ya existían en el tejido social de la región.

América Latina llegó a la pandemia con una infraestructura digital profundamente desigual. Mientras las capitales y las grandes áreas metropolitanas disponían de conexiones de banda ancha razonablemente estables, vastas zonas rurales e incluso periferias urbanas carecían de conectividad básica. La brecha no era solo de acceso físico: se manifestaba también en las competencias digitales de la población, en la disponibilidad de dispositivos adecuados y en la capacidad institucional para sostener servicios en línea de manera continua y segura.

Tres años después del momento más agudo de la crisis sanitaria, el balance resulta ambivalente. Por un lado, se registró una expansión significativa de la conectividad: varios países de la región superaron tasas de penetración de Internet que parecían lejanas a comienzos de 2020. Por otro, las desigualdades de uso —lo que la literatura especializada denomina “brecha digital de segundo nivel”— no solo persistieron sino que, en algunos casos, se profundizaron. Los sectores de menores ingresos accedieron mayoritariamente a través de teléfonos móviles con planes de datos limitados, lo que restringía severamente sus posibilidades de participar en actividades educativas, laborales o de ejercicio ciudadano que demandan conexiones estables y pantallas de mayor tamaño.\footnote{Según estimaciones de la CEPAL, en 2022 el costo del servicio de
banda ancha para la población del primer quintil de ingresos
representaba en promedio el 14\% de su ingreso mensual en la región, una
proporción que vuelve inviable cualquier pretensión de universalidad
efectiva.}

El problema, conviene insistir, no es exclusivamente tecnológico. La digitalización que no va acompañada de políticas públicas integrales —que atiendan simultáneamente la conectividad, la formación, el diseño institucional y la producción de contenidos pertinentes— corre el riesgo de reproducir y amplificar las desigualdades preexistentes. En una región donde la matriz de la desigualdad opera simultáneamente por ingreso, género, etnia, territorio y edad, suponer que la mera provisión de infraestructura resuelve el acceso es una simplificación que ningún responsable de política pública debería permitirse.

Este número de la revista reúne contribuciones que abordan distintas aristas de esta problemática. Los trabajos que aquí se presentan comparten una premisa: la transformación digital de nuestras sociedades no puede analizarse al margen de las condiciones materiales y simbólicas en las que se despliega. Esperamos que su lectura contribuya a enriquecer un debate que, lejos de cerrarse, se vuelve más urgente con cada innovación tecnológica que promete —una vez más— resolver por sí sola las deudas históricas de la región.

