<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- ARCHIVO GENERADO AUTOMÁTICAMENTE POR GBPUBLISHER -->
<!-- Validar contra: ~/.gbpublisher/schemas/doajArticles.xsd -->
<records>
   <record>
      <language>spa</language>
      <publisher>Ediciones Red Abierta</publisher>
      <journalTitle>Conexiones: Revista Latinoamericana de Sociedad y Tecnología</journalTitle>
      <eissn>0327-7712</eissn>
      <publicationDate>2026-06-10</publicationDate>
      <volume>01</volume>
      <issue>01</issue>
      <doi>10.2139/ssrn.2852942</doi>
      <documentType>editorial</documentType>
      <title language="spa">Las deudas pendientes de la digitalización en América Latina</title>
      <authors>
         <author>
            <name>Ferrer, Luciana</name>
            <affiliationId>1</affiliationId>
            <orcid_id>https://orcid.org/0000-0002-7996-9660</orcid_id>
         </author>
      </authors>
      <affiliationsList>
         <affiliationName affiliationId="1">Área de inverstigación en Sociedad Digital , Instituto Latinoamericano de Estudios sobre Tecnología y Sociedad</affiliationName>
      </affiliationsList>
      <abstract language="spa">El editorial analiza los desafíos pendientes de los procesos de digitalización en América Latina, destacando las persistentes brechas de acceso, uso y apropiación de las tecnologías digitales. Si bien la región ha experimentado avances significativos en materia de conectividad e incorporación de herramientas digitales en diversos ámbitos sociales, económicos y educativos, persisten desigualdades que limitan el aprovechamiento pleno de dichas transformaciones. El texto reflexiona sobre la necesidad de diseñar políticas públicas orientadas a la inclusión digital, el fortalecimiento de las capacidades tecnológicas y la reducción de las desigualdades territoriales y socioeconómicas. Asimismo, se examina el papel de las instituciones académicas, gubernamentales y sociales en la construcción de estrategias que promuevan una transformación digital más equitativa y sostenible en el contexto latinoamericano.</abstract>
      <fullTextUrl format="text/html">https://www.cepal.org/es/publicaciones/48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina</fullTextUrl>
      <keywords language="spa">
         <keyword>Digitalización</keyword>
         <keyword>America Latina</keyword>
         <keyword>Inclusión digital</keyword>
         <keyword>Brecha digital</keyword>
         <keyword>Transformación digital</keyword>
      </keywords>
   </record>
</records>
