<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doi_batch xmlns="http://www.crossref.org/schema/5.3.1"
           xmlns:fr="http://www.crossref.org/fundref.xsd"
           xmlns:jats="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/JATS1"
           xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xsi:schemaLocation="http://www.crossref.org/schema/5.3.1 https://www.crossref.org/schemas/crossref5.3.1.xsd"
           version="5.3.1">
   <head>
      <doi_batch_id>gbpublisher-01-EDITORIAL-V01-N01-20260626184928</doi_batch_id>
      <timestamp>20260626184928</timestamp>
      <depositor>
         <depositor_name>Ediciones Red Abierta</depositor_name>
         <email_address>edredabierta@ilesyt.com</email_address>
      </depositor>
      <registrant>Instituto Latinoamericano de Estudios sobre Sociedad y Tecnología</registrant>
   </head>
   <body>
      <journal>
         <journal_metadata language="es" reference_distribution_opts="any">
            <full_title>Conexiones: Revista Latinoamericana de Sociedad y Tecnología</full_title>
            <abbrev_title>Conex. Rev. Latinoam. Soc. Tecnol.</abbrev_title>
            <issn media_type="electronic">0327-7712</issn>
         </journal_metadata>
         <journal_issue>
            <publication_date media_type="online">
               <month>06</month>
               <day>10</day>
               <year>2026</year>
            </publication_date>
            <journal_volume>
               <volume>01</volume>
            </journal_volume>
            <issue>01</issue>
         </journal_issue>
         <journal_article language="es"
                          publication_type="full_text"
                          reference_distribution_opts="any">
            <titles>
               <title>Las deudas pendientes de la digitalización en América Latina</title>
               <original_language_title language="en">The Outstanding Challenges of Digitalization in Latin America</original_language_title>
            </titles>
            <contributors>
               <person_name sequence="first" contributor_role="author">
                  <given_name>Luciana</given_name>
                  <surname>Ferrer</surname>
                  <ORCID authenticated="true">https://orcid.org/0000-0002-7996-9660</ORCID>
               </person_name>
            </contributors>
            <jats:abstract>
               <jats:p xml:lang="es">El editorial analiza los desafíos pendientes de los procesos de digitalización en América Latina, destacando las persistentes brechas de acceso, uso y apropiación de las tecnologías digitales. Si bien la región ha experimentado avances significativos en materia de conectividad e incorporación de herramientas digitales en diversos ámbitos sociales, económicos y educativos, persisten desigualdades que limitan el aprovechamiento pleno de dichas transformaciones. El texto reflexiona sobre la necesidad de diseñar políticas públicas orientadas a la inclusión digital, el fortalecimiento de las capacidades tecnológicas y la reducción de las desigualdades territoriales y socioeconómicas. Asimismo, se examina el papel de las instituciones académicas, gubernamentales y sociales en la construcción de estrategias que promuevan una transformación digital más equitativa y sostenible en el contexto latinoamericano.</jats:p>
            </jats:abstract>
            <jats:abstract>
               <jats:p xml:lang="en">This editorial discusses the remaining challenges of digitalization processes in Latin America, highlighting persistent inequalities in access to, use of, and appropriation of digital technologies. Although the region has made significant progress in connectivity and the adoption of digital tools across social, economic, and educational sectors, important gaps continue to limit the full benefits of digital transformation. The text reflects on the need for public policies aimed at digital inclusion, technological capacity building, and the reduction of territorial and socioeconomic inequalities. It also examines the role of academic, governmental, and social institutions in promoting strategies that support a more equitable and sustainable digital transformation throughout Latin America.</jats:p>
            </jats:abstract>
            <publication_date media_type="online">
               <month>06</month>
               <day>10</day>
               <year>2026</year>
            </publication_date>
            <pages>
               <first_page>1</first_page>
               <last_page>2</last_page>
            </pages>
            <program xmlns="http://www.crossref.org/AccessIndicators.xsd">
               <free_to_read/>
               <license_ref applies_to="vor">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</license_ref>
            </program>
            <doi_data>
               <doi>10.2139/ssrn.2852942</doi>
               <resource content_version="vor" mime_type="text/html">https://www.cepal.org/es/publicaciones/48486-impacto-covid-19-la-digitalizacion-america-latina</resource>
            </doi_data>
         </journal_article>
      </journal>
   </body>
</doi_batch>
